O principal componente do TinyOS, responsável por inicializar o sistema, é chamado \textit{MainC}. 
Ele inicializa os componentes de hardware e software e o escalonador de tarefas. 

Primeiro é configurado o sistema de memória e escolhido o modo de processamento. 
Com esses pré-requisitos básicos estabelecidos,  o escalonador de tarefas é inicializado 
para permitir que as próximas etapas possam postar tarefas.
O segundo passo é inicializar os demais componentes de hardware, permitindo a operabilidade da plataforma.
Alguns exemplos são configuração de pinos de entrada e saída, calibração do clock e dos LEDs.
Como esta etapa exige códigos específicos para cada tipo de plataforma, o MainC se liga ao componente
\textit{PlataformC} que implementa o tratamento requerido por cada tipo de plataforma.

O terceiro passo trata da inicialização dos componentes de software. 
Além de configurar os aplicativos básicos do sistema, como
os \textit{timer}s, nesta etapa são executados também os procedimentos de inicialização dos componentes 
da aplicação. Para isso, os componentes da aplicação que precisam ser inicializados devem ser amarrados/ligados ao componente 
{\em SoftwareInit}. Assim, durante a etapa de inicialização do sistema, os códigos de inicialização dos componentes da
aplicação são automaticamente chamados.
% !!! Esse paragrafo a cima parece ter muito a palavra inicialização !!!

Por último, quando todas as etapas foram concluídas, o MainC avisa a aplicação que a inicialização terminou, através do
evento \textit{Boot.booted()}. O TinyOS entra no
seu laço principal, no qual o escalonador espera por tarefas e as executa. É importante notar que
durante todo o processo as interrupções do sistema ficam desabilitadas~\cite{TEP107}.


